---
layout:     post
title:      e的重要极限证明
subtitle:   
date:     2025-10-15 22:02:00
index_img:  
author:     "qingsi"
catalog:  true
header-style: text
tags:
  - 数学
  - 数列的极限
  - 自然常数e
---

# 证明：$\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n = e$

## 证明思路

要证明序列 $a_n = \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n$ 的极限是自然常数 $e$，我们将使用以下步骤：

1. 使用**二项式定理**展开 $a_n$
2. 证明序列 $a_n$ 是**单调递增**的
3. 证明序列 $a_n$ 是**有上界**的
4. 应用**单调收敛定理**证明序列收敛
5. 证明极限值等于 $e$

---

## 详细证明

### 步骤1：二项式展开

使用二项式定理展开 $a_n$：

$$
\begin{aligned}
a_n &= \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n \\
&= \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} \frac{1}{n^k} \\
&= \sum_{k=0}^{n} \frac{n!}{k!(n-k)!} \frac{1}{n^k} \\
&= \sum_{k=0}^{n} \frac{1}{k!} \cdot \frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{n^k} \\
&= \sum_{k=0}^{n} \frac{1}{k!} \cdot \prod_{j=0}^{k-1} \left(1 - \frac{j}{n}\right)
\end{aligned}
$$

其中 $\prod_{j=0}^{k-1} \left(1 - \frac{j}{n}\right)$ 是小于等于 1 的因子。

---

### 步骤2：证明序列 $a_n$ 是递增的

考虑 $a_{n+1}$：

$$
\begin{aligned}
a_{n+1} &= \left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^{n+1} \\
&= \sum_{k=0}^{n+1} \binom{n+1}{k} \frac{1}{(n+1)^k} \\
&= \sum_{k=0}^{n+1} \frac{1}{k!} \cdot \prod_{j=0}^{k-1} \left(1 - \frac{j}{n+1}\right)
\end{aligned}
$$

对于每个 $k \leq n$，有：

$$
\prod_{j=0}^{k-1} \left(1 - \frac{j}{n+1}\right) > \prod_{j=0}^{k-1} \left(1 - \frac{j}{n}\right)
$$

因为 $n+1 > n$，所以每个因子都更大。此外，$a_{n+1}$ 比 $a_n$ 多一项（当 $k = n+1$ 时），因此：

$$
a_{n+1} > a_n
$$

序列 $a_n$ 是**严格递增**的。

---

### 步骤3：证明序列 $a_n$ 有上界

从二项式展开：

$$
\begin{aligned}
a_n &= \sum_{k=0}^{n} \frac{1}{k!} \cdot \prod_{j=0}^{k-1} \left(1 - \frac{j}{n}\right) \\
&\leq \sum_{k=0}^{n} \frac{1}{k!} \quad \text{(因为 } \prod_{j=0}^{k-1} \left(1 - \frac{j}{n}\right) \leq 1 \text{)}
\end{aligned}
$$

已知级数 $\sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} = e$ 收敛，因此部分和 $\sum_{k=0}^{n} \frac{1}{k!} < e$（对于 $n \geq 1$）。所以：

$$
a_n < e
$$

序列 $a_n$ 有上界 $e$。

---

### 步骤4：序列收敛于极限 $L$

由于序列 $a_n$ 递增且有上界，根据**单调收敛定理**，它收敛到某个极限 $L$，且 $L \leq e$。

---

### 步骤5：证明 $L = e$

对于任意固定的整数 $m \leq n$，有：

$$
a_n = \sum_{k=0}^{n} \frac{1}{k!} \cdot \prod_{j=0}^{k-1} \left(1 - \frac{j}{n}\right) \geq \sum_{k=0}^{m} \frac{1}{k!} \cdot \prod_{j=0}^{k-1} \left(1 - \frac{j}{n}\right)
$$

因为所有项非负。当 $n \to \infty$ 时，对于每个固定的 $k \leq m$，有 $\prod_{j=0}^{k-1} \left(1 - \frac{j}{n}\right) \to 1$，所以：

$$
\liminf_{n \to \infty} a_n \geq \lim_{n \to \infty} \sum_{k=0}^{m} \frac{1}{k!} \cdot \prod_{j=0}^{k-1} \left(1 - \frac{j}{n}\right) = \sum_{k=0}^{m} \frac{1}{k!}
$$

由于 $m$ 是任意的，令 $m \to \infty$，则 $\sum_{k=0}^{m} \frac{1}{k!} \to e$，因此 $\liminf_{n \to \infty} a_n \geq e$。但之前有 $a_n < e$，所以 $\limsup_{n \to \infty} a_n \leq e$。于是：

$$
\liminf_{n \to \infty} a_n \geq e \quad \text{且} \quad \limsup_{n \to \infty} a_n \leq e
$$

这意味着：

$$
\lim_{n \to \infty} a_n = e
$$

---

## 结论

因此，我们证明了：

$$
\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n = e
$$

这个证明是数学分析中的标准方法，展示了如何利用二项式定理、序列性质和极限理论来建立自然常数 $e$ 的定义。